\section{Процессы с участием нуклеиновых кислот} % (fold)
\label{sec:процессы_с_участием_нуклеиновых_кислот}

Основная функция нуклеиновых кислот заключается в хранении, воспроизведении и передаче генетической информации. 
Являясь системами динамическими, нуклеиновые кислоты осуществляют все процессы с высокой скоростью и эффективностью, постоянно взаимодействуя с соответствующими белками, прежде всего с ферментами.
Главными процессами с их участием являются \emph{репликация}, \emph{транскрипция} и \emph{трансляция}.

\subsection{Репликация} % (fold)
\label{sub:репликация}

Репликацией называется процесс удвоения ДНК, его механизм вытекает из строения двуспиральной молекулы ДНК. 
В результате репликации образуются две новые молекулы ДНК, представляющие собой точные копии исходной молекулы.
Каждая из новых молекул содержит одну цепь исходной ДНК и одну заново синтезированную цепь, т.е. половина родительской молекулы сохраняется в дочерней.

Однако даже в самых простых случаях этот механизм сочетается из множества сложных процессов, в которые вовлечены многочисленные ферменты и регуляторные белки.

Лучше всего процессы репликации изучены для наиболее простых систем -- бактерий, бактериофагов и внехромосомных генетических элементов бактерий -- плазмид.

Принято использовать понятие ``репликон'', предложенное в 1963 г. Ф. Жакобом, С. Бреннером и Ф. Кьюзеном для обозначения генетической единицы репликации, т. е. сегмента ДНК, который автономно воспроизводится (реплицируется) в процессе клеточного роста и деления. 
Каждый репликон должен иметь систему ``управления'' собственной репликацией . 
Хромосома \emph{Е. coli}, плазмиды, ДНК бактериофагов представляют собой репликоны разной сложности, способные к автономной репликации в клетке и имеющие систему инициации. 
Репликон может содержать в себе гены, кодирующие синтез всех белков, необходимых для репликации (хромосома \emph{Е. coli}), части таких белков (некоторые сравнительно крупные бактериофаги) или использовать для своей репликации практически только чужие белки (мелкие фаги М13 или G-4, содержащие однонитевые циклические ДНК) \cite{Овчинников:1987}.

Ключевую роль в процессе репликации играют реплицирующие ДНК-полимеразы, которые осуществляют матричный синтез ДНК из дезоксинуклеозидтрифосфатов.
Растущая цепь удлиняется на одно звено, и процесс повторяется с новым дезоксинуклеозидтрифосфатом. 
Для того чтобы ДНК-полимераза могла начать синтез, необходимо существование уже готового фрагмента ДНК или РНК, комплементарного матрице и содержащего свободную \(3'\)-\ce{OH}-группу. 
Этот фрагмент называют \emph{затравкой}. 
В процессе синтеза дочерних цепей родительская двухцепочечная ДНК расплетается, образуя структуру, по форме напоминающую латинскую букву Y.
Такая структура называется репликативной вилкой \cite{Овчинников:1987}.

% subsection репликация (end)

\subsection{Транскрипция} % (fold)
\label{sub:транскрипция}

Транскрипцией называется процесс биосинтеза РНК в клетке.
Его результатом является образование РНК, комплементарных отдельным участкам ДНК. 
При этом в каждом участке РНК комплементарна только одной определенной нити ДНК.

Процесс биосинтеза РНК осуществляется ферментами -- РНК-полимеразами, которые используют ДНК в качестве матрицы. 
Как и в случае репликации, механизм образования фосфодиэфирных связей включает в себя катализируемую ферментом нуклеофильную атаку \(З'\)-гидроксильной группы растущей цепи на а-фосфатную группу присоединяемого субстрата (рибонуклеозидтрифосфата).
При образовании фосфодиэфирной связи от трифосфата отщепляется неорганический пирофосфат. 
Каждый вновь присоединяемый нуклеозид комплементарен тому звену матрицы, которое является ближайшим \(5'\)-соседом только что скопированного звена. 
Цепь РНК растет в направлении \(5' \rightarrow 3'\) по мере движения РНК-полимеразы по копируемой цепи ДНК в направлении от \(3'\)-конца к \(5'\)-концу \cite{Овчинников:1987}.
Схема процесса транскрипции показана на рисунке \ref{fig:03_01}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/2019-04-10_02-42-04.png}
	\caption{Последовательное копирование одной из цепей ДНК в процессе транскрипции~\protect\cite{Овчинников:1987}}
	\label{fig:03_01}
\end{figure}

Как и репликация, транскрипция состоит из трех основных этапов: \emph{инициации}, \emph{элонгации} и \emph{терминации}. 
В отличие от ДНК-полимераз, РНК-полимеразы способны к самостоятельной инициации синтеза РНК, которая осуществляется в определенных точках ДНК. 
Место инициации синтеза РНК определяется специальными регуляторными участками ДНК -- промоторами. 
Терминация синтеза также происходит на специфических участках ДНК -- терминаторах. 
Процесс транскрипции регулируется разнообразными способами, что позволяет клетке приспосабливаться к изменениям условий существования. 
Наиболее хорошо изучены транскрипция и способы ее регуляции у бактерий и бактериофагов.

% subsection транскрипция (end)

\subsection{Трансляция} % (fold)
\label{sub:трансляция}

Важным этапом на пути экспрессии гена является трансляция синтезированной мРНК. 
Трансляция -- сложнейший многоступенчатый процесс синтеза полипептидной цепи согласно информации, заключенной в последовательности нуклеотидов мРНК.
Трансляция осуществляется на рибосоме, в нее вовлечены также белковые факторы, GTP и аминоацил-тРНК -- молекулы тРНК, несущие активированные аминокислоты. 
Как и другие процессы матричного синтеза, процесс трансляции условно делят на три стадии: \emph{инициация}, \emph{элонгация} и \emph{терминация}.

При инициации происходит специфическое связывание рибосомы с мРНК и с первой аминоацил-тРНК, называемой инициаторной, в результате чего образуется комплекс, способный к синтезу белка -- инициаторный комплекс. 
При элонгации осуществляется последовательное связывание аминоацил-тРНК с образованием пептидных связей по программе, задаваемой последовательностью кодонов в мРНК. 
Терминация представляет собой отщепление готовой белковой цепи от трансляционного комплекса.
Все этапы синтеза белка осуществляются при участии специальных белковых факторов, которые называются соответственно факторами инициации IF, элонгации -- EF и терминации RF.
Энергия для процесса трансляции черпается при гидролизе GTP.

В ходе трансляции нуклеотидная последовательность мРНК считывается в направлении от \(5'\)- к \(3'\)-концу.
Считывание происходит по законам генетического кода, согласно которым каждой аминокислоте соответствует триплет нуклеотидов (кодон), каждый кодон кодирует только одну аминокислоту, а последовательность кодонов в мРНК определяет аминокислотную последовательность синтезируемого белка. 
Функцию узнавания кодона осуществляет не сама аминокислота, а молекула тРНК, к которой она присоединена и которая содержит последовательность нуклеотидов, комплементарную кодону, — антикодон. 
Иными словами, тРНК служит адаптором, обеспечивающим соответствие между кодоном и кодируемой им аминокислотой. 
Наличие адаптора -- основное отличие трансляции, как процесса матричного синтеза, от транскрипции и репликации, в которых продукт имеет ту же химическую природу, что и матрица.

В клетке реализуется и другая ситуация, когда для одной аминокислоты существует несколько специфичных тРНК. 
Такие тРНК называются изоакцепторными.

% subsection трансляция (end)

\subsection{Полимеразная цепная реакция} % (fold)
\label{sub:полимеразная_цепная_реакция}

% В последние годы все больше молекулярно-биологических методов находят практическое применение в различных областях медицины, промышленности и сельского хозяйства. 
Полимеразная цепная реакция (ПЦР) -- метод, позволяющий нарабатывать в пробирке определенный участок молекулы дезоксирибонуклеиновой кислоты (ДНК) практически в неограниченных количествах.

В медицине ПЦР применяют при диагностике инфекционных и наследственных заболеваний, при диагностике рака и иммунных патологий. 
ПЦР используют для идентификации личности и определения биологического родства индивидов.
Санитарно-эпидемиологические службы используют ПЦР для контроля за микробиологическим загрязнением окружающей среды и продуктов питания, а также для выявления генетически модифицированных источников пищи (ГМИ). 
В научно-исследовательских лабораториях ПЦР используют для изучения нуклеиновых кислот и проведения манипуляций с ними.
Например, благодаря ПЦР стало возможным быстрое получение исследуемых участков ДНК в чистом виде и в достаточном количестве.

% выдержка из ПЦР В РЕАЛЬНОМ ВРЕМЕНИ
ПЦР представляет собой метод ферментативной наработки \emph{in vitro} определенных, сравнительно коротких (от нескольких десятков до нескольких тысяч пар нуклеотидов), двуцепочечных фрагментов ДНК. 
В основе реакции лежит механизм, который в природе реализован привнутриклеточном удвоении (репликаций) молекул ДНК ферментом ДНК-полимеразой. 
Для протекания этой реакции (в клетке или пробирке) необходимы следующие ключевые компоненты: 
\begin{itemize}
	\item исходная молекула ДНК (служащая матрицей для репликации);
	\item фермент ДНК-зависимая-ДНК-полимераза;
	\item дезоксирибонуклеотид три фосфаты;
	\item короткие одноцепочечные ДНҚ-затравки (праймеры), комплементарные матричной ДНК.
\end{itemize}

Если все перечисленные компоненты смешать в соответствующем солевом растворе (буфере), ДНК-полимераза будет синтезировать ДНК из дезоксирибонуклеозидтрифосфаты, подставляя их по принципу комплементарности к матричной молекуле ДНК начиная от ДНКзатравки.

При проведении ПЦР используют, как правило, два прайммера, взаимодействующих (гибридизующихся) в соответствии с принципом комплементарности с противоположными цепями ДНК и ограничивающих участок матричной молекулы, который и будет амплифицирован в ходе реакции. 
Поскольку для гибридизации праймеров необходимо предварительно разъединить две цепи матричной молекулы ДНК, реакционную смесь нагревают до \SIrange{93}{96}{\celsius}. 
Затем смесь охлаждают до температуры, при которой праймеры могут провзаимодействовать с одноцепочечной матричной ДНК (\SIrange{40}{75}{\celsius}). 
После взаимодействия праймеров сматричной молекулой ДНК, полимераза синтезирует комплементарную цепь ДНК путем удлинения праймеров (при температуре \SIrange{60}{75}{\celsius}).

Если повторить нагрев и охлаждение реакционной смеси (цикл реакции), то ранее синтезированные молекулы ДНК выступят в качестве матриц для синтеза новых молекул, что приведет к увеличению ограниченного праймерами фрагмента вдвое. 
Многократное повторение таких температурных циклов ведет к увеличению количества ограниченного праймерами участка ДНК в геометрической прогрессии с основанием, близким к 2.
Схематическое представление амплификации дано на рис. \ref{fig:03_03_принцип_экспоненциальной_амплификации}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/2019-04-10_03-02-01.png}
	\caption{Принцип экспоненциальной амплификации ДНК в ходе ПЦР~\protect\cite{Ребриков:2015}}
	\label{fig:03_03_принцип_экспоненциальной_амплификации}
\end{figure}

Таким образом, классическая ПЦР состоит из повторяющихся температурных циклов, состоящих, в свою очередь, из трех температурных режимов: 
\begin{enumerate}
	\item разрушение водородных связей между цепями ДНК (\SIrange{93}{96}{\celsius});
	\item гибридизация праймеров на днк (\SIrange{40}{75}{\celsius});
	\item синтез комплементарных цепей ДНК путем удлинения праймеров (\SIrange{60}{75}{\celsius}).
\end{enumerate}

В результате повторения циклов ПЦР, увеличение количества ограниченного праймерами фрагмента ДНК идет в геометрической прогрессии, поскольку ранее синтезированные фрагменты на каждом цикле реакции выступают в качестве матриц для синтеза новых фрагментов. 
Как правило, для получения достаточного для детекции количества ДНК, в зависимости от начальной концентрации матриц и эффективности реакции, необходимо от 20 до 50 циклов ПЦР (считается, что даже с единственной стартовой молекуклы за 40 циклов высокоэффективной ПЦР можно получить достаточное для детекции количество продукта реакции) \cite{Ребриков:2015}. 
В настоящее время реакцию проводят в специальных программруемых термостатах, автоматически меняющих температуру реакционной смеси по заданной программе.
% конец выдержки

\subsubsection{История развития} % (fold)
\label{ssub:история_развития}

В 1955 г. А. Корнберг открыл фермент, который назвал ДНК-полимеразой \cite{Овчинников:1987}. 
Этот фермент способен удлинять цепь ДНК, присоединяя нуклеотиды к ее $3'$-концу.
В искусственных условиях фермент катализирует реакцию достраивания участка искомой ДНК от затравки (праймера), которая комплементарно связана с цепью ДНК (матрицей). 
Раствор, в котором происходит эта реакция, должен содержать нуклеозидтрифосфаты (дНТФ), используемые в качестве строительных блоков.

В 1971 г. Х. Клеппе и соавторы рассмотрели данные, касающиеся состава ингредиентов реакционной смеси, и принципы использования коротких искусственно синтезированных молекул ДНК-праймеров для получения новых копий ДНК \cite{Овчинников:1987}.

Однако возможность использования ПЦР в плане наработки большого количества копий нуклеиновых кислот еще не рассматривалась. 
Это было связано с техническими трудностями, обусловленными необходимостью трудоемкого синтеза праймеров, и нестабильностью фермента. 
В начале использования метода ПЦР после каждого цикла нагревания и охлаждения ДНК-полимеразу приходилось добавлять в реакционную смесь, так как она быстро инактивировалась при высокой температуре, необходимой для разделения цепей спирали ДНК. 
Процедура была очень неэффективной, требовала много времени и фермента.

В 1975 г. Т. Брок и Х. Фриз открыли Thermus aquaticus -- грамотрицательную палочковидную экстремально термофильную бактерию, а в 1976 г. из нее была впервые выделена Taq-полимераза \cite{Овчинников:1987}. 
Преимуществом данного фермента была способность стабильно работать при повышенных температурах (оптимум \SIrange{72}{80}{\celsius}).

В 1983-1984 гг. К. Мюллис провел ряд экспериментов по разработке ПЦР и первым начал использовать Taq-полимеразу вместо неустойчивой к высоким температурам ДНК-полимеразы \cite{Овчинников:1987, Mullis:1993}. 
Это позволило ускорить работы по разработке полимеразной цепной реакции. 
Кроме того, К. Мюллис вместе с Ф. Фалуном разработали алгоритм циклических изменений температуры в ходе ПЦР.

Таким образом, сформировался принцип использования ПЦР как метода амплификации \emph{in vitro} заданных фрагментов ДНК с полностью или частично известной последовательностью.
Результатом открытия ПЦР стало почти немедленное практическое применение метода.

В 1985 г. Саики с соавторами опубликовали статью, в которой была описана амплификация геномной последовательности $\beta$-глобина \cite{Овчинников:1987}. 
С этого момента количество публикаций о применении ПЦР в своей работе стало увеличиваться в геометрической прогрессии.
Особенно бурное развитие метод ПЦР получил благодаря международной программе ``Геном человека'' \cite{HumanGenome:1990}. 
Были созданы современные лазерные технологии секвенирования (расшифровки нуклеотидных последовательностей ДНК). 
Это в свою очередь способствовало значительному росту информационных баз данных, содержащих последовательности ДНК биологических объектов.
В настоящее время предложены различные модификации ПЦР, показана возможность создания тест-систем для обнаружения микроорганизмов, выявления точечных мутаций, описаны десятки различных применений метода.
Таким образом, открытие метода ПЦР стало одним из наиболее выдающихся событий в области молекулярной биологии за последние десятилетия. 
Это позволило поднять медицинскую диагностику на качественно новый уровень.

% subsubsection история_развития (end)

\subsubsection{Основные компоненты} % (fold)
\label{ssub:основные_компоненты}

Для проведения ПЦР необходимо наличие в реакционной смеси (РС) ряда основных компонентов.

\emph{Праймеры} -- искусственно синтезированные олигонуклеотиды, имеющие, как правило, размер от 15 до 30 нуклеотидов, идентичные (комплементарные) противоположным концам противоположных цепей искомого участка ДНК-мишени. 
Служат затравкой для синтеза комплементарной цепи с помощью ДНК-полимеразы и играют ключевую роль в образовании и накоплении продуктов реакции амплификации.
Правильно подобранные праймеры обеспечивают специфичность и чувствительность тест-системы и должны отвечать ряду критериев:
\begin{itemize}
	\item быть специфичными. Особое внимание уделяют $3'$-концам праймеров, так как именно с них Taq-полимераза начинает достраивать комплементарную цепь ДНК. При недостаточной специфичности праймеров в процессе ПЦР будут образовываться продукты, которые, с одной стороны, могут быть идентифицированы как ложноположительный результат, а с другой стороны, на процессы их накопления будут расходоваться компоненты реакционной смеси, что приведет к значительной потере чувствительности реакции как таковой;
	\item не должны образовывать димеры и петли -- устойчивые двойные цепи -- при отжиге праймеров самих на себя или друг с другом;
	\item область отжига праймеров должна находиться вне зон мутаций, делеций или инсерций в пределах видовой или иной специфичности, взятой в качестве критерия при выборе праймеров. При попадании в такую зону не происходит отжига праймеров и, как следствие, возникает ложноотрицательный результат.
\end{itemize}

\emph{Taq-полимераза} -- термостабильный фермент, который обеспечивает достраивание $3'$-конца второй цепи ДНК согласно принципу комплементарности.

\emph{Смесь дезоксинуклеотидтрифосфатов} (дНТФ) -- дезоксиаденозинтрифосфат (дАТФ), дезоксигуанозинтрифосфат (дГТФ), дезоксицитозинтрифосфат (дЦТФ) и дезокситимидинтрифосфат (дТТФ) – строительный материал, используемый Taq-полимеразой для синтеза второй цепи ДНК.

\emph{Буфер} -- смесь катионов и анионов в определенной концентрации, обеспечивающей оптимальные условия для реакции, а также стабильное значение рН.

\emph{Анализируемый образец} -- подготовленный к внесению в реакционную смесь препарат, который может содержать искомую НК, например ДНК микроорганизмов, служащую мишенью для последующего многократного копирования. 
При отсутствии НК-мишени специфический продукт амплификации не образуется.

% subsubsection основные_компоненты (end)

\subsubsection{Дополнительные компоненты} % (fold)
\label{ssub:дополнительные_компоненты}

Для удобства детекции и контроля эффективности амплификации в состав реакционной смеси могут быть включены дополнительные компоненты.

\paragraph{Положительный контроль} % (fold)
\label{par:положительный_контроль}
Положительный контрольный образец (ПКО) представляет собой искусственно синтезированную олигонкулеотидную последовательность, строго соответствующую искомой \cite{Зорина:2012}. 
Соответственно, праймеры для ПКО и искомой мишени одинаковые, что позволяет удостовериться в работоспособности и сохранности компонентов РС, необходимых для нормального прохождения ПЦР.
% paragraph положительный_контроль (end)

\paragraph{Отрицательный контроль} % (fold)
\label{par:отрицательный_контроль}
Отрицательный контрольный образец (ОКО) включает в себя все компоненты реакции, но вместо клинического материала или препарата НК вносится соответствующее количество деионизованной воды или экстракта, не содержащего исследуемую ДНК \cite{Зорина:2012}. 
Отрицательный контроль необходим для проверки компонентов реакции на отсутствие в них ДНК или клеток возбудителя вследствие контаминации и исключения учета ложноположительных результатов.
% paragraph отрицательный_контроль (end)

\paragraph{Внутренний контроль} % (fold)
\label{par:внутренний_контроль}
Препарат НК может содержать примеси ингибиторов, которые заметно снижают эффективность ПЦР, а в некоторых случаях могут приводить к полному отсутствию результатов исследования \cite{Зорина:2012}. 
Кроме того, возможны ошибки на этапе составления РС (например, не добавили какой-либо компонент или саму НК), несоблюдение температурного режима хранения наборов реагентов или отдельных их частей (например, размораживание и потеря активности ферментов) и ряд других технических моментов, которые напрямую влияют на результаты ПЦР. 
Поэтому становится необходимым контролировать ход амплификации в каждой пробирке с реакционной смесью. 
Для этого в состав РС вводят дополнительный внутренний контроль (ВК).

ВК -- это искусственно сконструированный препарат ДНК или РНК, который имеет принципиально отличную от искомой олигонуклеотидную последовательность.
Для ВК в состав РС вводят собственные, строго комплементарные праймеры.

Концентрация ВК в РС должна быть такой, чтобы не составлять конкуренции для амплификации даже единичных искомых молекул НК.

Наличие ампликонов ВК является свидетельством нормального прохождения реакции амплификации. 
Если ампликоны искомой НК отсутствуют, но не образовались также и ампликоны ВК, можно сделать вывод о технологических нарушениях либо о наличии в анализируемом образце нежелательных примесей. 
В любом случае результат реакции следует признать недостоверным.

ВК может быть использован не только непосредственно в составе РС для амплификации, но и для контроля качества выделения НК. 
Для этого его вводят в каждую пробирку с исходным или предварительно обработанным образцом, проводят через этап выделения и только потом добавляют в РС. 
Введение ВК с известной концентрацией на этапе выделения особенно важно для контроля количественного ПЦР-анализа.
% paragraph внутренний_контроль (end)

% subsubsection дополнительные_компоненты (end)

\subsubsection{Основные этапы ПЦР} % (fold)
\label{ssub:основные_этапы_пцр}

Если в анализируемом образце присутствует искомая ДНК, то в процессе реакции амплификации с ней происходят изменения, которые обеспечиваются определенными температурными циклами. 
Каждый цикл амплификации состоит из трех этапов \cite{Зорина:2012}:
\begin{enumerate}
	\item \emph{Денатурация} -- это переход ДНК из двухнитевой формы в однонитевую при разрыве водородных связей между комплементарными парами оснований противоположных цепей ДНК под воздействием высоких температур.
	\item \emph{Отжиг} -- это присоединение праймеров к одноцепочечной ДНК-мишени. Праймеры подбирают так, чтобы они ограничивали искомый фрагмент ДНК и были комплементарны противоположным цепям ДНК. Отжиг происходит в соответствии с правилом комплементарности Чаргаффа. Если это условие не соблюдено, то отжига праймеров не происходит.
	\item \emph{Элонгация (синтез)}. После отжига праймеров Taq-полимераза начинает достраивание второй цепи ДНК с $3'$-конца праймера с использованием дНТФ.
\end{enumerate}

Температурный цикл амплификации многократно повторяется (30 и более раз).
На каждом цикле количество синтезированных копий фрагмента ДНК удваивается (рис. \ref{fig:03_03_принцип_экспоненциальной_амплификации}).

Результатом циклического процесса является экспоненциальное увеличение количества специфического фрагмента ДНК, которое можно описать формулой \cite{Зорина:2012}:
\[
	A = M \cdot (2n- n-1) \cdot 2n,
\]
где $A$ -- количество специфических (ограниченных праймерами) продуктов реакции амплификации; $M$ -- начальное количество ДНК-мишеней; $n$ -- число циклов амплификации.

Реальное значение эффективности отдельных циклов амплификации составляет, по некоторым данным, \SIrange{78}{97}{\percent}. 
Если в пробе присутствуют ингибиторы реакции, это значение может быть намного меньше, поэтому фактическое количество специфических продуктов амплификации лучше описывает формула \cite{Зорина:2012}:
\[
	A = M \cdot (1 + E) \cdot n,
\]
где $E$ -- значение эффективности реакции.

Таким образом, специфические фрагменты, ограниченные на концах праймерами, впервые появляются в конце второго цикла, накапливаются в геометрической прогрессии и очень скоро начинают доминировать среди продуктов амплификации.

\paragraph{Эффект плато} % (fold)
\label{par:эффект_плато}

Процесс накопления специфических продуктов амплификации по геометрической прогрессии идет лишь ограниченное время, а затем его эффективность критически падает -- проявляется эффект плато.

Термин ``эффект плато'' используют для описания процесса накопления продуктов ПЦР на последних циклах амплификации, когда количество ампликонов достигает \SIrange{0.3}{1}{\pico\mole}.

На достижение эффекта плато влияют:
\begin{itemize}
	\item утилизация субстратов (дНТФ и праймеров);
	\item стабильность реагентов (дНТФ и фермента);
	\item количество ингибиторов, включая пирофосфаты и ДНК-дуплексы;
	\item неспецифические продукты и праймер-димеры, конкурирующие за праймеры, дНТФ и полимеразу;
	\item концентрация специфического продукта за счет неполной денатурации при высокой концентрации ампликонов.
\end{itemize}
% paragraph эффект_плато (end)

% subsubsection основные_этапы_пцр (end)

% subsection полимеразная_цепная_реакция (end)

% section сферы_применения_технологии (end)

\pagebreak